\section{Open-Source-Lizenzen}

\begin{frame}
	\frametitle{Open Source Lizenzen}
	\framesubtitle{Unterteilung der Lizenzen}
	\justifying
	Neben der Abgrenzung der Open Source Software von anderen Softwarearten gibt es auch innerhalb der Klasse der Open Source Software Unterschiede im Bezug auf \glqq Lizenzen\grqq.
	\begin{block}{Arten von Open Source Lizenzen}
		\begin{itemize}
			\item Copyleft-Lizenzen
			\item Lizenzen mit beschränktem Copyleft
			\item Lizenzen ohne Copyleft
			\item Sonstige Lizenzen
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Open Source Lizenzen}
	\framesubtitle{Copyleft}
	\justifying
	Das Copyleft ist eine Klausel im Lizenztext, welche dazu dient, bestehende Freiheiten einer Software zu bewahren.
	\only<1>{\begin{block}{Das Copyleft verlangt, ...}
		\begin{itemize}
				\justifying
			\item ... bei Verbreitung des betroffenen Werks, den vollständigen Lizenztext beizufügen.
			\item ... bei Verbreitung von modifizierten Versionen des betroffenen Werks den vollständigen Lizenztext beizufügen.
			\item ... bei Verbreitung von erweiterten Versionen des betroffenen Werks den vollständigen Lizenztext beizufügen.
		\end{itemize}
	\end{block}}
	\only<2->{\begin{block}{Daraus entstehen Konsequenzen (\glqq Copyleft-Effekt\grqq )}
		\begin{itemize}
				\justifying
			\item In der Entwicklung von proprietärer Software ist Vorsicht geboten.
			\item Ganze Projekte können ungewollt an Open Source Lizenzen gebunden sein.
			\item Unterschiedliche Lizenzen können Software inkompatibel machen.
		\end{itemize}
	\end{block}}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Copyleft-Lizenzen}
	\framesubtitle{Die GNU General Public License (GPL)}
	\begin{itemize}
			\justifying
		\item Die GPL ist eine der am häufigsten verwendeten Open Source Lizenzen.
		\item Als stark Copyleft-behaftete Lizenz erfordert die GPL zusätzlich zum frei zugänglichen Quellcode auch Hinweise auf Modifikationen.
			\begin{itemize}
				\item Bugs etc. sind nicht zwingend auf die Originalversion zurückzuführen.
			\end{itemize}
		\item Außerdem müssen neben dem vollständigen Lizenztext auch etwaige weitere Bedingungen bei der Weiterverteilung eingehalten werden.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Copyleft-Lizenzen}
	\framesubtitle{Die GNU General Public License (GPL)}
	\begin{itemize}
			\justifying
		\item Die GPLv2 definiert \emph{jede} vollständig oder teilweise auf dem ursprünglichen Werk basierende Arbeit als modifizierte Version.
		\item Die GPLv3 erlaubt hingegen die Verwendung eines Werks als Bibliothek, sofern diese klar voneinander getrennt sind.
			\begin{itemize}
				\item Schwierige Definition was ist eine \glqq klare Trennung\grqq?
			\end{itemize}
		\item Bei der Verwendung in der proprietären Softwareentwicklung ist daher große Vorsicht geboten.
			\begin{itemize}
				\item Ein kommerzieller Vertrieb ist dennoch z.B. durch Servicedienstleistungen möglich.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lizenzen mit beschränktem Copyleft}
	\framesubtitle{Die GNU Lesser General Public License (LGPL)}
	\begin{itemize}
			\justifying
		\item Die GNU Lesser General Public License wurde als Kompromiss zwischen der GPL und Copyleft-freien Lizenzen entworfen und ist zur GPL kompatibel.
		\item Wichtigster Unterschied zur GPL: Die LGPL unterscheidet zwischen statischer und dynamischer Verwendung von Quellcode.
		\item Kombinierte Werke dürfen unter beliebigen Bedingungen verteilt werden, sofern der LGPL-lizensierte Quellcode über einen Shared-Library-Mechanismus eingebunden ist. (Beispiel: \texttt{glibc})
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lizenzen mit beschränktem Copyleft}
	\framesubtitle{Die Mozilla Public License (MPL)}
	\begin{itemize}
			\justifying
		\item Die von der Mozilla Foundation entworfene MPL verfügt über ein sehr schwaches Copyleft.
		\item Unterschied zu anderen Lizenzen: Eine Software ist kein einzelnes Werk, sondern eine Menge von Dateien mit einzelnen Lizenzen.
		\item Beliebige Erweiterungen einer Software dürfen, sofern sie keine bestehenden Dateien betreffen, unter jeder Lizenz verteilt werden.
			\begin{itemize}
				\item Das Copyleft kann einfach umgangen werden.
			\end{itemize}
		\item Die Verzahnung zwischen MPL-lizensierter und proprietärer Sofware kann dadurch nahezu beliebig komplex werden.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lizenzen ohne Copyleft}
	\framesubtitle{BSD-Lizenzen}
	\begin{itemize}
		\item Erstmals 1980 von Berkeley Source Distribution verwendet
		\item Nutzer zur Verbreitung, Vervielfältigung, Bearbeitung berechtigt
		\item Modifizierte Versionen dürfen unter beliebigen Bedingungen verbreitet werden
		\begin{itemize}
			\item Auch unter proprietären Bedingungen!
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	Modifikationen von \oss, welche ohne Copyleft lizenziert ist, müssen also nicht zwangsläufig frei sein.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Sonstige Lizenzen}
	\framesubtitle{Lizenzen mit Wahlmöglichkeiten oder Sonderrechten}
	\begin{block}{Lizenzen mit Wahlmöglichkeiten}
		\begin{itemize}
			\item Ermöglichen Auswahl von Lizenzbedingungen bei Verbreitung modifizierter Software
			\item Beispiel: Software in Gemeinfreiheit entlassen, oder nur im eigenen Unternehmen verwendet
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Lizenzen mit Sonderrechten}
		\begin{itemize}
			\item Lizenzgeber sichert sich Privilegien für durch Nutzer modifizierte Software
			\item Beispiel: Lizenzgeber hat bedingungsloses Nutzungsrecht und darf als einziger modifizierte Software proprietär vermarkten
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
